\subsection{POC}
\label{sub:travaux:poc}

\subsubsection{Qu’est-ce que c’est ?}
\label{ssub:moi:poc:kesako}

Un POC (ou Proof Of Concept, Preuve de Concept) est une réalisation courte ou incomplète d’une certaine fonctionnalité ou idée ayant pour but de démontrer sa faisabilité. La preuve de concept est habituellement une étape importante sur la voie d'un prototype pleinement fonctionnel. Cette étape est largement présente dans des petites entreprises type startup dans le but de montrer ce qu’on est capable de faire à un prospect et/ou tenter de mettre en place une solution (souvent partiellement trouvée ou dont on est pas sûr de sa pertinence) face à un problème connu.

% \textcolor{red}{Détailler avec plus d'exemples}

\subsubsection{Interface de prise de notes / annotations}
\label{ssub:moi:poc:notes}

À mon arrivée en septembre 2015, le produit manquait d’une fonctionnalité pour les utilisateurs lui permettant d’annoter, de mettre de côté, des \glspl{verbatim} ou une partie de \gls{verbatim} pour les retrouver plus tard où les classer comme notable.

Ce problème a été corrigé par le fait d’ajouter une interface de prise de notes / d’annotations de \glspl{verbatim}. La fonctionnalité se voulait dans un premier temps très simple. \\ 

Dans un premier temps, dès qu’un \gls{verbatim} est affiché on propose à l’utilisateur d’activer un mode “prise de note” lui permettant de surligner tout ou une partie du texte du \gls{verbatim}, de le classer dans un “carnet de notes” et de laisser un commentaire. \\ 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.9\textwidth]{src/assets/surlignage}
\caption{Interface de prise de note sur un \gls{verbatim}}
\label{fig:surlignage}
\end{figure}

Ainsi qu’une page pour permettre de visualiser les notes prises. \\ 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.9\textwidth]{src/assets/notes}
\caption{Interface de visualisation des notes}
\label{fig:notes}
\end{figure}

Cette fonctionnalité a été mise en production quelques semaines suivant son développement et est encore aujourd’hui utilisée dans la plateforme. \\ 

Sachant qu’il s’agissait d’un POC, il ne s'est pas posé la question de développer des \gls{api} de stockage spécifiques en interne (trop long et trop coûteux dans un premier temps). J’ai donc utilisé un service de type \emph{BaaS} (Backend As A Service). Ce type de service permet de ne pas se soucier de la façon dont sont stockées les données, mais de se concentrer sur la fonctionnalité, en proposant une \gls{api} permettant de lier son application à un stockage dans le cloud.

Le service choisi a été \emph{Parse}. Cette société, qui appartient à \emph{Facebook} stocke aujourd’hui des données pour plus de 500000 applications dans le monde. Malheureusement, début 2016, la société a annoncé mettre fin à son service en janvier 2017. Différentes solutions de migration sont alors proposées. \\

Chez Dictanova, suite à l’utilisation de cette fonctionnalité par nos clients durant les premiers mois suivant à sa mise à disposition, nous avons décidé d’internaliser ce stockage en développant nos propres \gls{api} de stockage. Je reviendrai sur ce point dans la section~\ref{sub:travaux:api}.

Un projet d’amélioration est également en phase de conception (\gls{mockup}) permettant d’améliorer cette fonctionnalité, dans le but de pouvoir également ajouter des graphiques générés par la plateforme et ainsi créer des “présentations”, et ainsi la rendre plus collaborative.

\subsubsection{Nouveaux graphiques}
\label{ssub:moi:poc:graphiques}

Une des grandes parties de la plateforme Dictanova porte sur ses enseignements qu’elle délivre. Ses enseignements sont majoritairement apportés par des graphiques (data visualisation). Comme expliqué précédemment un concept important dans les analyses que l’on réalise est le concept de thématiques (regroupement de termes ayant un sens, une idée commune).

De nombreux graphiques proposés par la plateforme, et sur lesquels j’ai pu travailler, portent notamment sur ces thématiques (couverture thématique, évolution du volume et du score de chaque thématique, polarité par thématique, relation entre thématiques, …). Ces graphiques sont développés soit avec la bibliothèque JavaScript \emph{Highcharts}, soit pour la plupart développés en interne par Dictanova grâce à des composants Angular. \\ 

Au cours de cette année, j'ai notamment été amené à développer pendant quelques semaines un graphique qui mettait en évidence les corrélations entre thématiques. \\

Une première proposition a été sous la forme ci-dessous, inspirée de la \emph{ContingencyWheel++}\footnote{\href{https://www.quora.com/What-is-a-good-way-to-visualize-a-large-correlation-matrix/answer/Wolfgang-Aigner}{https://www.quora.com/What-is-a-good-way-to-visualize-a-large-correlation-matrix/answer/Wolfgang-Aigner}} : une représentation utilisée pour visualiser des corrélations dans des grandes masses de données. Cette visualisation originale permet de sortir d’un cadre de graphiques très classiques et d’avoir une visualisation marquante. \\ 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.6\textwidth]{src/assets/thematiques}
\caption{Visualisation des relations entre thématiques inspirée de la \emph{ContingencyWheel++}}
\label{fig:thematiques}
\end{figure}

Chaque arc de cercles représentent une association entre deux thématiques et l’épaisseur de l’arc représentent la “force” de l’association. Plus précisément une thématique est associée à une autre si elles contiennent des \glspl{verbatim} communs. La “force” ici correspond donc au nombre de \glspl{verbatim} en communs entre ces deux thématiques. \\

Un ensemble de pré-traitement des données a dû être nécessaire pour réaliser ce POC (car aucune \gls{api} de ce type n’étaient existante à l’époque pour avoir ces informations). J’ai donc dans un premier temps réalisé ce pré-traitement en développement un script \emph{Python}. Ce graphique a ensuite été réalisé grâce à la bibliothèque graphique de visualisation de données JavaScript \emph{D3.js}.

Suite aux retours ce graphique n’a pas été utilisé : visualisation trop complexe, pas assez d’enseignements, … \\

J'ai du été amené à reprendre la forme de ce graphique qui représente les relations entre thématiques. Il correspond, aujourd’hui, à une matrice de corrélations basées sur des \glspl{cooccurrence} linguistiques. \\ 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.4\textwidth]{src/assets/relations}
\hspace{1cm}
\includegraphics[width=.4\textwidth]{src/assets/relations1}
\caption{Visualisation des relations entre thématiques actuelle}
\label{fig:relations}
\end{figure}

Chaque ligne et chaque colonne représentent une thématique (avec une symétrie diagonale). Le pourcentage représente la proportion de la thématique verticale dans la thématique horizontale (comme le petit texte l’explique). Un code couleur est également appliqué. Ce type de graphique correspond plus au besoin client avec de réels enseignements (plus le pourcentage est important plus il y a de chance pour qu’il y est une information à prendre).
